練乙錚：警隊近月作風暴露了當中有人唔聽話，而中共最忌就是有人不服從，相信運動之後，警隊會被大執位。

練乙錚：五大訴求，國際仲裁

持續將近五個月的反送中運動，遠在日本教書的時事評論員練乙錚，思考了很多。人們如今想知道：運動有何出路？練乙錚建議，香港民間團體可以將五大訴求，帶到荷蘭海牙常設仲裁法院，仲裁結果對香港有利的話，將是一個很重要成果。練乙錚續說：「香港政府更加可以藉仲裁作為下台階，在國際上取回一些公信力。」練認為，香港國際金融中心的地位至關重要，中共不會想香港變成一個只是紅色資本掌控「紅水滾紅魚」的地方，否則會有很大損失。

練乙錚又分析，警隊近月作風暴露了當中有人唔聽話，而中共最忌就是有人不服從，相信運動之後，警隊會被大執位。

練乙錚回港接受眾新聞訪問時，分享他的想法：「香港民間組織可以將五大訴求，拿去做國際仲裁。海牙常設仲裁法院 （Permanent Court of Arbitration) 會處理國與國之間的主權仲裁、法人（例如公司）與國家／政府之間的商業仲裁、人權仲裁。菲律賓2016年向海牙常設仲裁法院提出處理南海主權爭議，中國雖是仲裁庭成員，但不肯參與，結果菲律賓直接要求裁決，仲裁庭裁定菲律賓得直，但中國不承認。」中菲兩國就南海仲裁的爭議，至今仍未解決。

「如果將五大訴求拿去國際仲裁，仲裁結果對香港有利的話，那會是很重要的成果，即使特區政府不參與。」但可以預料中國會有很大反彈，「仲裁不牽涉國家主權，是香港人權事務，有關警察行兇、一國兩制的民主發展，同主權沒瓜葛。」

「我其實覺得，特區政府可以藉著仲裁，借勢取得下台階，恢復外商來港投資的信心。如果政府想回到以前、獲得外資信任，無可避免要大幅退讓。」即特區政府說到底要回應五大訴求？「是，或者斬件接受，如某一項唔做的話（如真普選），後果就要看國際反應。但訴求即使在香港內部能夠啟動，例如獨立調查，要做到外國也信任卻有困難。擺上國際做仲裁就唔同，如果特區政府明智，這樣做可減少香港內部矛盾，否則香港人持續抗爭，政府還要損失幾多威信？」

要恢復國際社會對香港的信心，因為香港是中國的一塊肥肉。練乙錚說：「大陸官場各個派系，都有人在香港搞私募基金多年，那是通往國際的資本，唔同派系在香港都有利益，唔想亂。」

「如果話，外資和港資撤退，可以用紅色資本、國有企業來補位，這樣對中國其實不是好事。所謂一國兩制的初心，是保持香港的國際商貿、金融中心地位，這是香港對中國的最大價值。要用紅色資本來補位的話，只能『紅水滾紅魚』，如果香港失去國際地位，對中國來講就沒有作用，但正正今次運動引發了這個效果。」

「紅色資本也不想去到『紅水滾紅魚』這個局面，走資即代表香港風險高，紅色資本好似阿里巴巴、騰訊等或會問：點解要將我哋放在高風險的地方？如果話國企無得揀，硬接旨來港，卻只會令香港人更加抗拒，日後『被裝修』就更加普遍，下一波抗爭再來時，紅色資本就是矛頭。」

至於香港的老牌商家，練乙錚留意到，他們今次不像2014年佔中時高調撐政府警察。「中共甚至想將政治矛盾罪名轉給資產階級，將地產商說成是香港深層次矛盾的元兇（指李嘉誠發表「網開一面」論後被批）。這會令本地資本家產生很大的疑問：跟你中共合作多年、助你改革開放，忽然被說成是罪人，政治矛盾轉嫁到我們商家身上，即有事鍾無艷、無事夏迎春，死到臨頭搵我們做擋箭牌。事實上過去十年八年，炒高地皮好多都是紅色資本，但你而家忽然話我哋衰，香港資產階級都會好唔順，識諗就走頭。但正如我所說，外商、港商走資對大陸不會是一件好事。」他預計，如中共不變，本地與紅色資本矛盾將會加劇。

「今次商界沒有像佔中那時高調發聲，是因為他們明白眼前亂局是政府一手搞出來的，早在送中條例一出，商界就已經反對。」

至於香港人關注的警暴問題，練乙錚分析：「林鄭搞到警察治港、警察惡晒，非常不智。中共現在縱容你，但平亂之後就過橋抽板，唔聽指揮的人就會被抽起，鬧過張建宗的有可能被踢走，唔係話你做得唔啱，而係暴露了你唔聽話。中共要的是絕對服從政治領導，最介意係有人唔聽話，這是中國傳統智慧，所謂『狡兔死，走狗烹；飛鳥盡，良弓藏；敵國破，謀臣亡。』共產黨九成管治智慧是來自中國傳統。」

林鄭又如何？「我估她做不完5年，遲早要走的話，不如早走。今次個運動辣著全球，林鄭在共產黨入面係好大罪，如果有人要砌低林鄭的話，她的罪名可以好大。當然，罪名有一半是共產黨人搞出來的。」

回想送中條例，林鄭可是始作俑者？練乙錚覺得一半半，「有聽過一個說法，送中是某位二線AO度出來的橋，林鄭覺得好正以為得米。但大陸也有誘因想做，希望搞一樣可以反制類似孟晚舟的個案，想有途徑整蠱番美國。對大陸來講，送中條例可能原意係咁。」

「但大陸和香港都錯估了民意，以為一地兩檢、DQ等贏咗，等於香港人投降，仲大條道理講乜嘢修例是為堵塞漏洞，完全沒想過香港人咁大反應，結果俾特朗普、蔡英文有武器在手。」

「今次再換特首，代表回歸之後四個特首都失敗，這證明中共對港政策一日不變，一國兩制都不會行得通。四個人都是香港精英，有經驗、學識、地位，都係你英明領袖揀的，但四個都唔掂，代表一國兩制行唔通。所以我話，要保持一國兩制就要改變態度，要大徹大悟，其中一個做法就是我剛才說的：五大訴求，國際仲裁。」

練乙錚在2016年提出過「瑞士模式港獨 」，他至今仍認為，這對中國、西方、香港三方都有利，「但中國要有足夠智慧，才明白當中的竅妙。要明白一國兩制行不通，四個你揀出來的都唔掂，你以後仲點搞，下次再爆就更加大鑊。」

「今次運動出現的質變，是年輕人追求民主的意識有強烈分離主義，包括自決和獨立。中老年人受影響，不再視分離主義為異端，而且對勇武抗爭也有包容，只因大家明白係政府衰先，年輕人反抗很合理。」

「運動平復之後，大家不會再像傘運時覺得輸了。民間的確有損失：坐監、失業、盲眼；但政府損失的，卻是大部分人的民心。今次香港人與體制的對立，比2014年深好多。下次不知什麼原因再爆發的話，可能更加厲害。不要忘記， 1997至2047只是過渡期，真正回歸是2047，青年最切身關注。」

不少人都擔心，運動過後，中共會透過改變人口政策、以白色恐怖來進一步控制香港。練乙錚說：「你換大陸人來，好，下次爆得更厲害啦；公務員換晒自己友，政權愈係你嘅人，跟社會對立就愈清晰，無晒緩衝；國際大財團、NBA都被你搞，原本只係波牛的美國佬都醒水啦，心諗：唔通連我哋都要跪低，咪反你大陸囉，特朗普睇通晒用來做連任籌碼。」

五個月來，練乙錚感受最深，是香港人的特性：

平時話港豬、港女，但香港人死到臨頭，會個個醒晒，多年來都係咁，愈嚴重的問題，就愈醒得透，時窮節乃見。香港人這特性，一代傳一代。

警得罪中央犯死罪，已大禍臨頭！
+ 送條妙計俾科士解圍